Date: 2019-01-28
Category: sw-hep-school
Tags: software, tutorials, hep-sem, sci-soft
Authors: Crank
Title: HEP Software School IV: задание A
Status: published

На последнем семинаре мы познакомились со структурами в Си. Это лексическое
средство открывает для нас, наконец, возможность придумать действительно
практически-полезные домашние задания. Ввиду того что, согласно недавнему
голосованию, слушатели понимают актуальность домашки, а так же учитывая
требования предстоящей программы, настала пора сформулировать первое задание на
самостоятельную работу.

# Задача

Разработать структуру данных (`struct Hist1D`) представляющую одномерную
гистограмму с равномерным биннингом $b_i, i = [1, ...N]$ и выделенными бинами для
underflow/overflow. Структуру и сопутствующие функции целесообразно выделить в
библиотеку, которую мы затем будем использовать как в простых рассчётных
приложениях, так и для извлечения статистических характеристик Geant4.

Библиотека должна предоставлять следующие операции вокруг структуры, которые
необходимо выразить в виде самостоятельных функций:

* Инкремент бина на единицу; помимо самого объекта, функция принимает число `v`,
подлежащее перенормировке: `hst1d_fill(struct Hist1D *, float v)`
* Сумма гистограммы: $S = \sum\limits_1^N b_i$, `float hst1d_sum(struct Hist1D *)`;
* Среднее $\bar{v} = \sum\limits_1^N b_i / N$ `hst1d_mean(struct Hist1D *)`;
* Функция, принимающая указатель на массив $N$ вещественных чисел
$w_i, i = [1, ... N]$, в которые она помещает посчитанные ею нормированные
значения $w_i = b_i / S$, `hst1d_weights(struct Hist1D *, float w[])`;
* Функция, реализующая расчёт среднего квадратического отклонения
$\delta = \sqrt{ \sum\limits_1^N (b_i - \bar{v})^2/N }$,
`float hst1d_stddev(struct Hist1D *)`.

Разумеется, необходимо реализовать хотя бы один _конструктор_, инициализирующий
поля данных структуры и динамически выделяющий блок данных "на куче" (on heap,
посредством `malloc()`), и _деструктор_, осуществляющий очистку этого блока
данных.

Целесообразно, так же, всюду использовать переопределённые типы данных для
гибкой параметризации библиотеки (в шаблоне ниже `BinCount_t` -- тип данных
бина, `Value_t` -- тип данных измеряемой величины).

Поскольку мы все будем использовать затем эту реализацию в последующей работе,
очень важно всем выдержать единообразный _интерфейс_. Чтобы сэкономить немного
времени, которое вами наверняка будет потрачено на непродуктивную борьбу с
лексером компилятора Си, а так же зафиксировать _интерфейс_, я подготовил
рекомендуемый шаблон реализации.

<script src="https://gist.github.com/CrankOne/f7326b117deba5ed322cd03d5198324b.js"></script>

Этот шаблон констиуирует основу, которую вы вольны менять до определённых
пределов: важно сохранить сигнатуры функций ровно в том виде, в котором они
здесь объявлены, однако вы можете добавить по своему усмотрению какие-то
дополнительные поля структуры (например, может показаться не лишённым смысла
расчитывать сумму как _собственный_ атрибут и хранить её в той же структуре),
а также какие-то дополнительные функции.

## Замечания

Кроме того, в шаблоне используются некоторые дополнительные конструкции, о
которых я не говорил на семинарах вовсе, или говорил совсем немного:

* тип `size_t` -- знаковый целочисленный тип данных (как правило, `long int`),
широко используемый стандартной библиотекой для хранения размера или дистанции
указателей в памяти. Это `typedef` на обычный тип данных, объявленный где-то
в заголовочных файлах стандартной библиотеки (при желании, вы даже можете
где-то выловить grep'ом декларацию `typedef` на него).
* квалификатор константности типа `const` в сигнатурах функций. В принципе,
делает то же, что и при обычной декларации переменной. Целесообразно
использовать его для гарантии неизменности данных внутри функции, которая, в
силу своего предназначения не должна ничего изменять в данном объекте, а должна
извлекать из него информацию: печатать в консоль, считать и возвращать сумму,
среднее и т.д. Важно, что `const` никак не влияет на физические данные во
время работы приложения, а есть только лексическое средство, применяемое
программистом для контроля самого себя. Стоящий справа от астериска в типе
указателя, он гарантирует константность данных по этому указателю, но не
неизменность самого указателя. Т.е., для переменной `const Hist1D * hstPtr`,
вы можете записать `hstPtr = &otherHist`, но запись `hstPtr->vMin = 42`
будет рассмотрена компилятором как ошибочная.
* `assert()`. Понять, что делает эта функция достаточно просто: она прервёт
процесс работающего приложения с ошибкой во времени выполнения программы, если
выражение в скобках окажется ложным. Вы можете использовать эту функцию всюду,
где хотите проконтролировать истинность некоторых алгоритмических предположений.
Однако понять контекст использования её несколько сложнее: она _не должна_
применяться для валидации входных данных всему приложению или алгоритму в
целом -- для этого обычно используют выделенные механизмы сообщения об ошибке.
То есть, это ещё один (наряду с `const`) механизм программисту контролировать
правильность своей работы, и она не должна применяться для контроля
корректности данных. По этой причине, эта конструкция имеет эффект только
при активном определении макроса `DEBUG` (см. конец
[заметки](/hep-software-school-note-about-pl-translation-pipeline.html)
про определения препроцессора): её применяют на этапе отладки кода, для
контроля за простыми предположениями. В нашем случае, я всюду проверяю, верно
ли, что указатель `BinCount_t * bins` структуры `Hist1D` отличен от нуля, иными
словами, я пытаюсь защитить релевантные функции от вызова с объектом для
которого уже был вызван деструктор. 

Вы вольны переделать код который мы
[уже написали](/hep-software-school-iii-ukazateli-i-massivy.html)
для простого представления гистограммы в предыдущих заметках. Кроме того,
хорошим тоном будет написать небольшой тест для всех этих функций в точке
входа, который вы можете изготовить из нашего самого первого
[примера](/hep-software-school-ii.html) с прямым методом Неймана.

Я ожидаю, что при незначительных но регулярных усилиях, у вас получится
подготовить работоспособную версию такой программы к середине февраля. Там
мы и устроим следующий семинар, на котором сделаем из ваших программ
полноценные динамические библиотеки для собственного последующего
использования (желательно, но вовсе необязательно будет принести на семинар
ноутбуки).

